\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\newcommand{\bx}{\mathbf{x}}
\newcommand{\bc}{\mathbf{c}}
\newcommand{\ba}{\mathbf{a}}
\newcommand{\bA}{\mathbf{A}}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{secdot}
\usepackage{color}

\title{Примеры решения задач методом внешних штрафов и методом модифицированной функции Лагранжа}
\author{Александр Катруца}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
\item Методом внешних штрафных функций решить следующую задачу:
\begin{equation*}
\begin{split}
& \min x^2 + 2y^2 + z^2 + xy\\
\text{s.t. } & x + 2y + z \geq 3
\end{split}
\end{equation*}
Решение: запишем задачу безусловной оптимизации, используя штрафную функцию для огранчений типа неравенств
\begin{equation}
\min x^2 + 2y^2 + z^2 + xy + \frac{\mu}{2} (\max(-x - 2y - z + 3, 0))^2
\label{eq::penalty_problem}
\end{equation}

Рассмотрим 2 случая:
\begin{enumerate}
\item $-x - 2y - z + 3 \leq 0$. Тогда задача~\eqref{eq::penalty_problem} примет вид:
\begin{equation*}
\min x^2 + 2y^2 + z^2 + xy
\end{equation*}
Из необходимых условий экстремума следует, что единственная точка, которая им удовлетворяет~--- это точка $(0, 0, 0)$.
Однако она не удовлетворяет предположению, при котором была получена ($-0 - 2 \cdot 0 - 0 + 3 \not \leq 0$).
\item $-x - 2y - z + 3 \geq 0$. Тогда задача~\eqref{eq::penalty_problem} примет вид:
\begin{equation*}
\min x^2 + 2y^2 + z^2 + xy + \frac{\mu}{2}(x + 2y + z - 3)^2
\end{equation*}
Выпишем необходимые условия экстремума:
\[
\begin{cases}
2x + y + \mu (x + 2y + z - 3) = 0 \\
4y + x + 2\mu (x + 2y + z - 3) = 0\\
2z + \mu (x + 2y + z - 3) = 0
\end{cases}
\;
\begin{cases}
(\mu + 2)x + (2\mu + 1)y + \mu z = 3\mu\\
(2\mu + 1)x + (4\mu + 4)y + 2\mu z = 6\mu \\
\mu x + 2\mu y + (\mu + 2)z = 3\mu
\end{cases}
\]
Далее выразим $x,y,z$ через $\mu$ и определим, к чему сходятся эти выражения при $\mu \to \infty$:
\[
\begin{cases}
x = 3 - 2y - \left(1 + \frac{2}{\mu}\right)z\\
y = \frac{1}{2}\left(-3 + z \left(5 + \frac{2}{\mu} \right) \right)\\
z\left(1 + \frac{2}{\mu} + 4 + \frac{2}{3}\left( 4 + \frac{4}{\mu} \right)\right) = 7
\end{cases}
\;
\begin{cases}
x = \frac{12}{23}\\
y = \frac{18}{23}\\
z = \frac{21}{23}
\end{cases}
\]
\end{enumerate}

\item
\end{enumerate}
\end{document}